---
title: 初级数学
category: 学科
tags: [Alpha]
author: JQiue
article: false
---

## 数与代数

数是用来计数、标记或用作度量的抽象概念。代表数的一系列符号，包括数字、运算符号等统称为记数系统。在生活中，数通常出现在标记、序列和代码上。而在数学中，数已经延伸到分数、负数、无理数、复数等概念

数的类别：

1. 自然数
2. 整数
3. 有理数
4. 实数
5. 复数

表示方式：

1. 分数
2. 小数
3. 科学计数法
4. 数字系统
5. 进位制

### 实数

实数分为有理数和无理数

+ 有理数：任何一个有理数都可以写成有限小数或无限循环小数，有理数分为整数和分数
  + 整数：整数分为正整数，0，负整数
  + 分数：分数分为正分数，负分数
+ 无理数：无限不循环小数、开方开不尽的数，有一定规律，但不循环的小数都属于无理数

::: tip 自然数
表示物体的个数的数就是自然数，自然数和 0 都是整数，但整数不一定都是自然数
:::

**负数**是用来在同一个问题中表示和正数相反意义的量。0 既不是正数，也不是负数

**分数**是实数的一种特殊的表现形式，所有分数都可以表示成**小数**。小数中的圆点叫做小数点，它是一个小数的整数部分和小数部分的分界号。其中整数部分是零的小数称为纯小数，整数部分不是零的小数称为带小数

**科学计数法**用来表示一些较大的、书写和阅读有一定困难的数，让它们易读易写。像 300000 可以写成 3 x 100000，然后就可以写成 3 x 10^5^，这看起来非常简单，把一个大于 10 的数表示成 a x 10^n^的形式就是科学计数法

对于小于 -10 的数也可以这么表示

### 复数

### 等式和不等式

**等式**就是用符号”=“表示相等关系的式子

等式的性质：

+ 等式两边加（减）同一个数（或式子），结果仍然相等
+ 等式两边乘（除）同一个不为 0 的数，结果仍然相等

**不等式**就是用符号“>”，“<”表示大小关系，用“≠”表示不等关系，用“≥”或“≤”表示大于等于或小于等于的式子

使不等式成立的未知数的值叫做**不等式的解**，不等式所有的解叫做**不等式的解集**

解在数轴中用一个区间表示，在数轴中用空心表示$<$或$>$，实心表示$\leq$或$\geq$

不等式的性质：

+ 不等式两边加（减）同一个数，不等号的方向不变
+ 不等式两边同乘（除）同一个正数，不等号的方向不变
+ 不等式两边同乘（除）同一个负数，不等号的方向改变

作差法比较大小：

+ a - b > 0 推出 a > b
+ a - b = 0 推出 a = b
+ a - b < 0 推出 a < b

区间表示：

+ 闭区间：两端都能取到
+ 开区间：两端不能取到
+ 半开半闭区间：有一端能取到，一端不能取到

集合{$x|-3<x\leq5$}，区间表示`(-3, 5]`

也可用`(`或`)`表示$<$或$>$，`[`或`]`表示$\leq$或$\geq$

有时候会出现一端是无穷的情况，比如`x > 3`

+ 正无穷：表示正数的一端是无穷的
+ 负无穷：表示负数的一端是无穷的

实数 R 就是`(+∞, -∞)`

一元一次不等式就是含有一个未知数，未知数的次数都是 1 的不等式

一元一次不等式组中的解集的公共部分叫做它们的所组成的不等式组的解集

### 有理式

整式和分式都是**有理式**

+ 单项式：都是数或字母的积的代数式，或者单独的一个数或字母也叫单项式
  + 系数：单项式前面的数字因数叫做单项式的系数
  + 次数：一个单项式中，所有字母的指数和叫做这个单项式的次数
+ 多项式：几个单项式的和叫做多项式
  + 项：在多项式中，每个单项式叫做多项式的项
  + 常数项：不含字母的项叫做常数项
  + 次数：次数最高的项的次数，叫做多项式的次数

单项式和多项式统称为**整式**

如果两个单项式它们所含的字母相同，且相同字母的指数也分别相同，这两个单项式就叫**同类项**，除此之外，所有的常数项都是同类项。同类项之间是可以合并的，系数相加，且字母的指数不变

分母含有未知数的方程叫做**分式方程**，要将分式方程化为整式方程进行求解，方法是乘以最简公分母，划掉分母即可

把一个多项式化为几个整式的积的形式，像这样的式子变形叫做多项式的**因式分解**

1. 找公因式
2. 找相同字母
3. 相同字母的最低指数

### 指数幂

求 n 个相同因数的积的运算叫做**乘方**，记作 a^n^ 的形式。其中 a 被称为**底数**，n 被称为**指数**，而它们的结果叫做**幂**，读作 a 的 n 次幂。当 n = 2 时，称为**平方**，当 n = 3 时，称为**立方**。比如`2x2x2x2x2`可以记作 2^5^，表示五个 2 相乘

当指数为正时，满足下面的运算：

+ 乘法：底数不变，指数相加，a^m^ * a^n^ = a^m+n^
+ 除法：底数不变，指数相减，a^m^ / a^n^ = a^m-n^
+ 幂的乘方：底数不变，指数相乘，(a^m^)^n^ = a^mn^
+ 积的乘方：每个因式分别乘方，再把所得的幂相乘，(ab)^n^ = a^n^b^n^

当指数为负时，一个数的负次方等于它的平方分之一，a^-n^ = $\frac{1}{a^n}$

因此可以用负的整数次幂，用科学计数法表示绝对值较小的数

两个数的和与这两个数的差的积等于这两个数的平方差：

+ (a + b)(a - b) = a^2^ - b^2^

两个数的和或差的平方，等于它们的平方和，加上或减少它们的积的 2 倍：

+ (a + b)^2^ = a^2^ + 2ab + b^2^
+ (a - b)^2^ = a^2^ - 2ab + b^2^

做混合运算时先乘方再作其他的运算

另外，正数的正分数指数幂：$a^\frac{m}{n} = \sqrt[n]{a^m}$（a > 0, m, n ∈ N*, 且 n > 1）

对于负分数指数幂是这样的：$a^{-\frac{m}{n}} = \frac{1}{a^{\frac{m}{<n></n>}}}$（a > 0, m, n ∈ N*, 且 n > 1）

正数的任何次幂都是正数，0 的任何次幂都是 0，负数的奇次幂都是负数，偶次幂都是正数

### 分式

要先约分，再计算

+ 分式的加减：同分母不变，分子整体相加减。异分母则先通分，再加减
+ 分式的乘法：分子乘分子，分母乘分母
+ 分式的除法：把除式的分子和分母进行颠倒，再相乘

### 根式

+ 平方根：平方根包括算术平方根，算术平方根是平方根的一种，一个正数有两个平方根，而一个正数的算术平方根只有一种
+ 算术平方根：一般的，一个正数的平方等于 a，那么这个正数叫做 a 的算术平方根
+ 开平方：求一个数的平方根的运算，叫做开平方，这个数叫做被开方数

比如 4^2^ = 16，4 就是 16 的算术平方根，也可以说 16 的算术平方根为 $\sqrt{16}$，读作“根号 16”，16 叫做被开方数。被开方数必须大于等于 0，也就是说负数不存在算术平方根

平方运算和开平方运算互为逆运算

正数 a 的算术平方根表示$\sqrt{a}$，而正数 a 平方根表示$\pm\sqrt{a}$。比如 $x ^ {3} = 9$，9 的平方根为 3 或 -3，算术平方根为 3

一个正数有正负两个平方根，互为相反数，0 的平方根是 0，负数没有平方根

a 是被被开方数，3 是根指数，不能省略

+ 立方根：一般地，一个数的立方等于 a，这个数就叫做 a 的立方根，记作 $\sqrt[3]{a}$

正数的立方根是正数，负数的立方根是负数，0 立方根也是 0

互为相反数的立方根，也互为相反数

用来表示一个非负数的算术平方根的式子，叫做二次根式

乘法法则：根号 a 乘以 根号 b 等于 根号 a 乘 b，前提是 a 和 b 都大于等于0，$\sqrt{a} \times \sqrt{b} = \sqrt{ab}$

一定要化成最简根式：

1. 被开方数不含分母，且分母中不含二次根式
2. 被开方数不含能开得尽得因数或因式

被开方相同，即为同类二次根式，可做因式分解

### 初等代数和方程

用字母表示未知数的数是**代数**，含有未知数的式子叫做**方程**

等式中的未知数（元）只有一种，且未知数最高次数为 1 的方程叫做**一元一次方程**，一般的表现形式为：ax + b = c（a≠0）

所以一元一次方程满足：

1. 一种未知数
2. 未知数的次数都是 1
3. 未知数的系数不等于 0

如果要检验某个值是否为方程的解，可以用这个值代替未知数，然后看方程两边是否相等，所以方程的解是可以使方程成立的

一个方程有两个未知数，但含有未知数的项最高次数为 1 叫做**一元一次方程**，一般的表现形式为：ax + by = c（a≠0，b≠0）

把具有相同未知数的两个二元一次方程合在一起，就组成了一个**二元一次方程组**。即使某一个方程是一元一次，但只要另一个是二元一次方程，也是二元一次方程组。两个方程的公共解，叫做二元一次方程组的解

通常求解的时候，会列举某一个方程的解，然后带入另一个方程进行校验，以此求出公共解，但是这种方法算的太慢

1. 代入消元法：将其中一个方程带入到另一个方程中，变成一元一次方程
2. 加减消元法：当两个式子中有相同系数的未知数时，即可相减进行消除变成一元一次方程

那么一个方程是几元，就看未知数的数量，它们的求解方式都是使用消元法转换到最后的一元求解

如果系数不同，可以改变方程系数得到

当未知数只有一个，且最高次数时 2 的叫做**一元二次方程**，一般的表现形式为：ax^2^ + bx + c = 0（a≠0）。其中 ax^2^是二次项，a 是二次项系数，bx 是一次项，b 是一次项系数，c 是常数项

对于一元二次方程来说，求解可以使用：

+ 配方法
+ 公式法
+ 因式分解法

并且一元二次方程的根和系数满足以下关系：

+ 两个实数根 x~1~，x~2~ 相加得到 $-\frac{a}{b}$
+ 两个实数根 x~1~，x~2~ 相乘得到 $\frac{c}{a}$

## 数轴

通常用一条直线上的点表示数，这条直线叫做数轴，但是它必须满足：

1. 直线上取任意一个点表示 0，这个点叫做**原点**
2. 原点向右为正方向，向左为负方向
3. 选取适量长度为单位长度

**相反数**指的是一个数在数轴属于原点对称关系，或者说只有符号不同的数，0 的相反数是 0

表示一个数在数轴上与原点的距离叫做这个数的**绝对值**，记作`|a|`。所以正数的绝对值是它本身，负数的绝对值是它的相反数，0 的绝对值是本身

+ 两个正数，绝对值大的大
+ 两个负数，绝对值大的反而小

## 倒数

一个数与一个数相乘的积为 1 的数

分子和分母相倒并且两个乘积为 1 的数互为倒数

求小数的倒数时，要先把小数化为分数

求带分数的倒数时，要先转换为假分数

一个数除以一个数相当于乘以这个数的倒数

## 近似数和准确数

**近似数**就是与实际非常接近的数，**准确数**就是与实际完全符合的数

在现实生活中很多情况下很难得到准确数，所以可以使用近似数来表示

近似数与准确数的接近程度，可以用精确度表示，比如 215 和 约 200 是精确到百位

整数部分的数位是从个位开始的，小数部分是从十分位开始的

## 几何

立体图形：有些几何图形的各部分不在一个平面内，就是立体图形

### 点、线、面、体

点移动的时候就形成了线，线移动的时候就形成了面，面移动的时候形成了体

+ 线与线相交成点
+ 面与面相交成线

### 直线、射线、线段

经过一个点，可以画无数条直线，经过两个点，只能画一条直线

直线的性质：经过两点有一条直线，有且只有一条，两点确定一条直线

在直线中取两个点，这两个点之间的线就是线段，线段是没有方向的

线段沿一个方向无限延伸就形成了射线，如果两条射线的起点和方向都相同，则它们是同一条射线

两点之间，线段最短

### 角

角是由公共端点的两条射线组成的图形，也可以看作一条射线绕着它的端点旋转而成的图形

一条射线绕着它的端点旋转，当终边和始边成一条直线时，形成的角叫做直角。如果继续旋转，终边与始边重合时的角叫做周角

度可以看作时间，所以就有了“度”“分”“秒”的转换

1. 1 度等于 60 分
2. 1 分等于 60 秒

在角的内部，自顶点的一条射线把这个角分成两个相等的角，那么这条射线就是角的平分线

两个角的和等于 180°，就说这两个角互为补角，简称互补，即其中的一个角是另一个角的补角

两个角的和等于 90°，就说这两个角互为余角，简称互余，即其中的一个角是另一个角的余角

同角的补角相等，同角的余角相等

### 相交线

如果两条直线只有一个公共点，就说这两条直线相交，该公共点叫做两条直线的交点

有一条公共边，角的另一边互为反向延长线，叫做邻补角

顶点相同，角的两边互为反向延长线，叫做对顶角

### 垂线

连接直线外一点与直线上各点的所有线段中，垂线最短

两条直线被第三方直线所截构成八个角，简称“三线八角”，其中两条直线是被截线，另一条是截线

两角在截线的同侧，两角在两被截线的同一方向，叫做同位角

两角在截线两侧，两角在被截线之间，叫做内错角

两角在截线同侧，两角在被截线之间，叫做同旁内角

### 平行线

在同一平面内，不相交的两条直线叫做平行线

经过直线外的一点，有且只有一条直线与这条直线平行

如果两条直线都与第三条直线平行，那么这两条直线也互相平行

同位角相等，两直线平行
内错角相等，两直线平行
同旁内角互补，两直线平行
两条直线都垂直同一条直线，两直线平行

### 平移

一个图形沿着某一个直线方向移动，会得到新的图形，新图形与原图形形状和大小完全相同，新图形中的每一点，都是原图形中的某一点移动后得到的，这两个点是对应点，连接各组对应点的线段平行且相等，图形这种移动，叫做**平移变换**

### 圆

在平面内，线段 OA 绕端点 O 旋转一周，另一个端点 A 所形成的图形叫做园。端点 O 被称为圆心，线段 OA 叫做半径，以 O 为圆心的园，记作，读作”圆 O“

连接圆上的任意两点线段叫做**弦**，经过圆心的弦叫做**直径**，圆心上任意两点之间园的部分叫做**圆弧**，小于半圆的弧叫做劣弧，大于半圆的弧叫做优弧

圆心一样的圆叫做同心圆，能够重合的园叫做等园，在同一个圆中或等圆中，能够互相重合叫做等弧

顶点在圆上，并且角两边都与圆相交形成的叫叫圆周角，定点在圆心上的角叫圆心角。定理：一条弧所对的圆周角等于它所对的圆心角的一半

直线和圆有两个公共点时，叫做直线和圆相交，这个线叫做圆的割线；直线和圆有唯一一个公共点时，叫做直线和圆相切，这个线叫做圆的切线，唯一的公共点叫切点；直线和圆没有公共点时，叫做直线和圆相离

## 轴对称

一个图像沿着一条直线折叠，直线两边的图形能够互相重合，这个图形就是轴对称图形，这条直线就是图形的对称轴

## 命题、定理、证明

能够判断真假的语句叫做命题，无论是正确的还是错误的，如果题设成立，那么结论一定成立，就是真命题。如果题设成立，不能保证结论一定成立，就是假命题

命题及其关系：

+ 如果能由条件 p 成立推出结论 q 成立，则说明条件 p 是 q 的充分条件，记作`p=>q`
+ 如果能由结论 q 成立推出条件 p 成立，则说明 p 是 q 的必要条件，记作`p<=q`
+ 当`p=>q`，且`p<=q`，则 p 是 q 的充分必要条件，记作`p<=>q`

全称量词和存在量词：

+ 全称量词：所有、任何、一切等
+ 存在量词：有，有的，有些等

## 有序数对

把有顺序的两个数 a 和 b 组成的数，叫做有序数对，记作（a, b）。通常用于定位

## 平面直角坐标系

数轴上的点可以用一个数表示，这个数叫做这个点在数轴上的坐标，简而言之，知道了一个数在数轴上的坐标就知道了它的位置

但是这只能表示一个方向的坐标，如果想要确定在平面上的位置，就必须用到平面直角坐标系

将一个横轴和纵轴垂直相交一个点，就称这个为平面直角坐标系

1. 两条数轴
2. 互相垂直
3. 公共原点

平面直角坐标系被分成了四个地方，也叫象限，四个象限的坐标也有所不一样的特点：

1. 第一象限：x 正，y 正
2. 第二象限：x 负，y 正
3. 第三象限：x 负，y 负
4. 第四象限：x 正，y 负

只有一个原点（0, 0）

## 勾股定理

直角三角形两直角边分别为 a，b，斜边为 c，则它们满足：a^2^ + b^2^ = c^2^

如果三角形的三边满足这个定律，这个三角形一定是直角三角形

两个命题得题设与结论正好相反，像这样得两个命题叫做互逆命题，其中一个叫原命题，那么另一个叫做它的逆命题

## 函数

在一个变化过程中，数值发生变化的量叫做**变量**，数值始终不变的量叫做**常量或常数**

在某一个变化中主动变化的量就是**自变量**，因为自变量而改变的量就是**因变量**。比如跑步，时间和距离的关系就是时间越长距离越远，越短距离越近，这就体现了变化的关系，距离随着时间的变化而变化

初中函数的定义：一般地，在一个变化过程中，如果有两个变量 x 和 y，如果任意一个 x 都有唯一确定的一个 y 和它对应，那么就把 x 称为自变量，y 称为因变量，y 是 x 的函数

用含有表示自变量字母的代数表示因变量字母的代数式子叫做解析式，也叫函数表达式，由此产生很多函数类型：

+ 一次函数 ——— $y = kx+b$
+ 二次函数 ——— $y=ax^2 + bx + c$
+ 正比例函数 ——— $y = kx$
+ 反比例函数 ——— $y=\frac{k}{x}$

函数的表示方式：

+ 列举法：一一的将 x 和 y 的值列举出来，非常具有局限性，因为它是无穷无尽的，不能表达出所有的值
+ 图像法：通过平面直角坐标系来表达 x 和 y 的关系，每一个值代表对应的点，当连接这些点时就可以表达出函数关系

设在一个变化过程中有两个变量 x 和 y，集合 A 是一个非空的实数集，对于 A 内任意实数 x，按照某种确定的法则 f，都有唯一确定的实数 y 与它对应，这种关系叫做集合 A 上的一个函数，记作：`y = f(x)`

::: tip 法则 f
可以理解为将 x 加工变成 y，就记作`y = f(x)`，加工方式取决于定义的规则，也可以表示“x 在 f 的作用下的结果是 y”
:::

### 一次函数

两个变量 x、y 之间的关系是可以表示成 y=kx+b（k、b 为常数，k≠0）就是一次函数，当 b 为 0 时就是正比例函数

对于一次函数来说，它的图像会有以下特点：

+ b 为正时，整条直线会向上平移 b 个单位，经过一二三象限
+ b 为负时，整条直线会向下平移 b 个单位，经过二三四象限

### 正比例函数

两个变量 x、y 之间的关系式可以表示成 y=kx（k 为常数，k≠0），那么这就是正比例函数，不管 x 和 y 如何变化，它们的常数都是定值，正比例函数本身也是一个一次函数

对于正比例函数来说，它的图像会有以下特点：

+ 当 k 为正时，经过一三象限
+ 当 k 为负时，经过二四象限

### 反比例函数

两个变量 x、y 之间的关系式可以表示成 $y=\frac{k}{x}$（k 为常数，k≠0），那么这就是正比例函数

对于反比例函数来说，它的图像会有以下特点：

+ k 为正时，分别在一三象限，y 随着 x 增大而减小
+ k 为负时，分别在二四象限，y 随着 x 增大而增大
+ 图像即是轴对称图形，也是中心对称图形

### 二次函数

形如 y = ax^2^ + bx + c 的函数叫做二次函数，a、b、c 分别是表达式的二次项系数，一次项系数，和常数项

对于二次函数来说，它的图像会有以下特点：

+ 二次函数的图像都是抛物线，至少需要 5 个点才能描述
+ 当 a > 0 时，开口向上，a 越大开口越小，反之开口越大
+ 当 a < 0 时，开口向下，a 越小开口越小，反之开口越大
+ 当 c = 0 时，图像经过原点；当 c > 0 时，抛物线向上平移 c 个单位长度；当 c < 0 时，向下平移 c 个单位长度
+ 当 y = a(x + m)^2^ + k 时，图像向左平移；当 y = a(x - m)^2^ + k 时，图像向右平移

::: tip
对称轴与抛物线的焦点叫做抛物线的顶点，顶点是抛物线的最低点或最高点
:::

## 统计

考察全体对象的调查叫做全面调查（普查），它的基本步骤是：

1. 收集数据：设计调查问卷
2. 整理数据：设计统计表
3. 描述数据：画图，条形图，饼图

如果对象过多，会费时费力，只抽查全体对象中的一部分，然后根据调查数据推断全体对象的情况，叫做抽样调查

+ 总体：全体对象
+ 个体：组成全体对象的每一个考察对象
+ 样本：被抽取的一些个体称为一个样本
+ 样本容量：样本中的个体的数目

通常情况下，样本容量越大，精度会越高，但是会提升成本，因此样本容量要适当

总体中的每一个个体都有相等的机会被抽到，这种抽样方法使简单随机抽样

## 随机事件和概率

在一定条件下：

+ 必然会发生的事叫必然事件
+ 必然不会发生的事叫不可能事件
+ 可能会发生，也可能不会发生的事件叫不确定事件或随机事件

一般地，随机事件 A 发生的可能性是有大小的，把刻画其发生可能性大小的数值，称为随机事件 A 发生的概率，记作：P(A)

概率的计算方法：在一次实验中，有 n 种可能的结果，它们发生的可能性都相等，事件 A 包含其中的 m 种结果，那么事件 A 的发生概率：$P(A)\frac{m}{n}$

一般地，在大量的重复实验中，如果事件 A 发生的频率 $\frac{m}{n}$ 稳定在某个常数 p 附近，那么这个常数 p 就叫做事件 A 的概率，记作 P(A) = p

## 集合

集合是一种确定对象构成的整体，构成集合中的每个对象叫做**元素**，元素与集合只有**属于**和**不属于**，用 $\in$ 和$\notin$ 分别表示

+ 确定性：集合中的元素必须是确定的，不能是模糊的，对于集合和元素来说，这个元素只有”是“和”不是“两种情况，不能是”可能是“
+ 互异性：集合中的元素必须是不同的
+ 无序性：元素的排列是无序的

常见数集的符号，数集即是数的集合

+ N 自然数（Nature number）
+ Z 整数（Whole number）
+ Q 有理数（Quotient number）
+ R 实数（Real number）

N ∈ Z ∈ Q ∈ R

集合的表示法：

+ 列举法：将集合中的元素一一列举出来，比如光的三原色可以用`{红，绿，蓝}`来表示
+ 描述法：具有相同性质的，元素无法一一列举，形式为`{代表元素|满足的性质}`。比如小于 5 的实数`{x|小于 5 的实数}` 或 `{x| x < 5, x ∈ R}`，由于最大的数集是实数 R，所以`x ∈ R`可以省略不写
+ 图示法：使用数轴表示

集合与集合之间会有以下关系：

+ 相等：集合之间的元素是相等的
+ 子集：如果一个集合 B 的元素都是集合 A 中的元素，那么称集合 A 包含集合 B，B 是 A 的子集
+ 真子集：除去集合本身的子集，剩下的都是真子集
+ 空集：空集指一个集合没有任何元素，空集是所有集合的子集，也是所有非空集合的真子集
+ 并集：由属于集合 A 或属于集合 B 的所有元素组成的集合叫做 A 与 B 的并集
+ 交集：由既属于集合 A 又属于集合 B 的公共元素组成的集合叫做 A 与 B 的交集
+ 补集：如果集合 A 是 全集 U 的子集，由 U 中不属于 A 的所有元素组成的集合，叫做集合 A 在全集 U 中的补集

## 函数的再学习

设 A、B 是非空的数集，如果按照某种确定的对应关系 f，使集合 A 中的任意一个数，在集合 B 中都有唯一一个确定的数 f(x) 与之对应，那么就称 f：A -> B 为从集合 A 到集合 B 的一个函数，记作 y=f(x)，x∈A

+ 定义域：x 的取值范围 A 叫做函数；与 x 值对应的 y 值叫做函数值
+ 值域：函数值的集合

当对应法则 f、定义域 A、值域 {f(x) | x ∈ A} 完全相同时，两个函数才能称为同一函数，只要定义域和对应法则一样即可

区间的概念：

设 a、b 是两个实数，且 a < b，规定：

+ 满足不等式 a ≤ x ≤ b 的实数的 x 集合叫做闭区间，表示为 [a, b]
+ 满足不等式 a ＜ x ＜ b 的实数的 x 集合叫做闭区间，表示为 (a, b)
+ 满足不等式 a ≤ x ＜ b 的实数的 x 集合叫做半开半闭区间，表示为 [a, b)
+ 满足不等式 a ＜ x ≤ b 的实数的 x 集合叫做半开半闭区间，表示为 (a, b]

实数集 R 也可以用区间表示为`(+∞, -∞)`读作正无穷大/负无穷大

函数的单调性也可以叫做函数的增减性。当函数 f(x) 的 自变量在其定义区间内增大（或减小）时，函数值 f(x)也随着增大（或减小），则称该函数为在该区间上具有单调性

函数的最大值和最小值有可能在区间的端点取得, 如果最大值不在区间的端点取得, 则必在开区间内取得, 在这种情况下, 最大值一定是函数的极大值. 因此, 函数在闭区间上的最大值一定是函数的所有极大值和函数在区间端点的函数值中最大者

奇偶性是函数的基本性质之一。一般地，如果对于函数 f(x) 的定义域内任意一个 x，都有 f(-x）= f(x)，那么函数 f(x) 就叫偶函数。一般地，如果对于函数 f(x) 的定义域内任意一个 x，都有 f(-x)=-f(x)，那么函数 f(x) 就叫奇函数

偶函数的图像特点是 y 轴对称，奇函数的图像特点是原点对称，否则就是非奇非偶

一般形如 y = x^a^ 这样的叫做幂函数，a 是常数

+ 所有的幂函数在 (0, +∞) 都有定义，并且图像都经过点 (1, 1)
+ 当 a > 0 时，幂函数的图像都经过原点，并且在 [0, +∞) 上是增函数
+ 当 a < 0 时，幂函数在区间 (0, +∞) 上是减函数
+ 当 a 为奇数时，幂函数为奇函数，为偶数时，幂函数为偶函数

一般地，形如 y = a^x^ (a > 0, a ≠ 1)，且 a^x^ 的系数必须是 1，x 必须在指数的位置上，这样的叫做指数函数

+ 当 a > 1 时，指数函数时递增的，当 0 < a < 1 时，是递减的

## 对数
